Rozpracovano 
Bash 06

Sada základních Linuxových příkazů
----------------------------------

Navigace a práce se soubory a složkami:
ls: Vypíše obsah adresáře.
cd: Přesune se do jiného adresáře.
pwd: Zobrazí aktuální pracovní adresář.
touch: Vytvoří prázdný soubor.
mkdir: Vytvoří nový adresář.
cp: Zkopíruje soubor nebo složku.
mv: Přesune nebo přejmenuje soubor nebo složku.
rm: Smaže soubor nebo složku.
find: Hledá soubory a složky v adresáři.
grep: Hledá text v souborech.

Práce se soubory a textem:
cat: Zobrazí obsah souboru.
more nebo less: Prohlíží obsah souboru po částech.
head a tail: Zobrazí horní nebo dolní části souboru.
wc: Počítá slova, znaky a řádky v souboru.
sort: Třídí řádky v souboru.

Práce s procesy:
ps: Zobrazí běžící procesy.
top nebo htop: Zobrazí seznam běžících procesů v reálném čase.
kill: Ukončí běžící proces.
nice a renice: Kontroluje prioritu procesu.

Síťování a komunikace:
ping: Testuje dostupnost síťových zařízení.
ifconfig nebo ip: Konfigurace síťových rozhraní.
netstat: Zobrazí síťovou statistiku.
ssh: Připojí se k vzdálenému serveru.
scp: Kopíruje soubory mezi lokálním a vzdáleným systémem.
ssh-keygen: Vygenerování klíčů
ssh-copy-id: Nakopírování veřejného klíče na cílový serveru

Správa uživatelů a oprávnění: - To už mám https://youtu.be/G7Ux9mX306c
passwd: Mění heslo uživatele.
useradd a userdel: Přidává a odebírá uživatele.
chmod: Mění oprávnění souboru nebo složky.
chown: Mění vlastníka souboru nebo složky.
sudo: Spouští příkazy s oprávněními superuživatele.
getfacl a setfacl: rozšířená oprávnění

Správa balíčků (zavislostí):
apt-get nebo yum: Správce balíčků pro instalaci a aktualizaci softwaru.

Roury (pipes) a přesměrování:
|: Předává výstup z jednoho příkazu jako vstup do dalšího.

> a <: Přesměrovává vstup a výstup příkazů.
